# Components
## 公式サイト
* [components](https://material.io/components)  
* [Material Dsdign 3](https://m3.material.io/)  

## アプリバー（ボトム）（A）
* ナビゲーションとキーアクションを表示する
* ナビゲーションドロワーアイコンを配置でき、2〜5のアクションがあること
* FABは中央、右に配置（セカンダリ画面でコンテキストアクション）でき表示しないこともできる
* FABはアプリバーの上に乗せることが、アプリバーと同じ位置に配置できる（食い込むように）
* 下にスクロールするとアプリバーは非表示にでき、その場合FABは下に残る。上にスクロールすると元も状態に戻る
* アプリバーの標高は以下となる
  1. コンテンツ（0dp）
  1. スナックバー（6dp）
  1. 下のアプリバー（8dp）
  1. FAB（12dp固定）
  1. 下部ナビゲーションドロワー（16dp）
* 下部ナビゲーションドロワーは下からシートとして開く
* キーボード表示でアプリバーは非表示（被る）
* 戻るボタンは下のアプリバーに表示しない（画面左上）
* 下部、上部のアプリバーを併用できるが使う場合注意が必要（セカンダリ画面でアクションを多く入れる場合に使える）
* スナックバーはアプリバーに被せない（上部へ）
* 下部のアプリバーはスマホ専用でタブレットやデスクトップで使用しない

## アプリバー（トップ）（A）
* 画面上部に現在の画面に関するコンテンツとアクションが表示される
* コンテキストアクションバーは選択したアイテムへアクションを提供。  
アプリバーがコンテキストアクションバーに変わり、アクション終了するまでアクティブになる（コンテキストバーに切り替わると、ナビゲーションアイコン・タイトル・アクションアイコン・バー背景色が変更する）
* 左からナビゲーションアイコン（ハンバーガー）、タイトル、アクションアイテム、オーバーフローメニュー（三点リーダー）の順で表示推奨
* アプリバーに画像を入れることもできる  
※タイトルは判読できるようにする
* ナビゲーションアイコンはドロワーを開くアイコン、アプリの階層上に移動する上矢印、前の画面に戻る矢印を表示できる
* タイトルは省略しない、縮小しない
* アクションアイコン・オーバーフローメニューは使用頻度が多いアクションアイコン左に配置し、収まらない場合はオーバーフローメニューに入れる
* 下へのスクロールでは表示し、上へのスクロールで非表示にできる
* 画面サイズ変更によってアクションはオーバーフローメニューに収納される（画面回転など）

## Backdrop（A）
* レイヤーにはバックレイヤー、フロントレイヤーがある。フロントにはサブヘッダーを表示
* フロントを下げてバックを表示すると、フロントに対するコンテキスト情報を表示
* バックはフロントのコンテンツをフィルターできる
* 画面左上にメニューアイコン（ハンバーガー）を表示しタップするとバックレイヤーが表示する。戻す時はタップで反応しスワイプは効かない
* バックレイヤーには以下を配置し、これらのコントロールはフロントに影響する
  1. ナビゲーション
  1. ステッパー
  1. テキストフィールド
  1. 選択コントロール
* フロントのコンテンツは水平・垂直にスクロールさせることができる

## バナー（A）
* バナーには重要なメッセージを表示し、ユーザーが閉じるまで表示する
* バナーはアプリバーの下に固定表示し、一度に1つだけ表示する
* 優先度はスナックバー→バナー→ダイアログの順
* バナーには単一メッセージとユーザーが実行できるアクションを表示
* バナーには以下を表示できる
    1. アイコン
    1. テキスト
    1. テキストボタン（最大2つ）
* バナーのメッセージはアプリ内の変更・エラーを通知する
* ボタンは閉じる意味だけのボタンは表示しない（×ボタンもNG）。アクションも伴うボタンラベルにする
* バナーにリンクを入れない

## Bottom navigation（下タブ）（A）
* 画面下部に3〜5つの目的を表示する。アイコンとラベルを表示できる
* アプリ内のどこからでもアクセスでき、トップレベルの目的である必要がある
* 下タブと上タブを使う場合は混乱を招く場合があるので注。下タブは常にトップレベル
* 選んでいる時はアクティブ表示にする
* 5つ並ぶ場合は非アクティブなボタンはテキストラベル非表示でも問題ない
* ラベルは見切れないように短くする（縮小や折り返しはできない）
* 基本は色帯に白抜きのアイコン
* 下タブ内でスクロールや遷移した場合はプラットフォームによって振る舞いが若干違う  
Android：リセットしてトップへ戻す  
iOS：可能な場合は以前の場所に戻す（ユースケースに適している場合は除く）、それ以外はリセットしてトップへ戻す
* ボタンにバッジを付けて数字を表示できる
* スクロールできる場合下タブを非表示にできる
* タップした時のアニメーションは混乱するのでスクロールさせない
* 下タブはダイアログやキーボード表示などで一時的にカバーできる
* ランドスケープモードやタブレットではポートレートモードの間隔を保持し、均等に配置しうる場合はアイコンとラベルは横並び

## ボタン（A）
* ボタンには以下がある
  1. テキストボタン
  1. アウトラインボタン
  1. 塗りつぶしボタン
  1. トグルボタン
* テキストラベルは一行にする
* ボタンタップ時はオーバーレイで色が付く
* トグルボタンには設定変更できるものや、お気に入りアイコンなどON/OFFボタンがある

## フローティングアクションボタン（A）
* 正円と横長のボタンを作成できる。横長の場合はテキストとアイコン表示できる
* 最も一般的に使われるアクションに使い、全ての画面コンテンツの前面に表示する
* 2つ以上使う場合はあるが同様に重要なアクションに使う（地図画面）
* デフォルトサイズ（56x56dp）とミニサイズデフォルトサイズ（40x40dp）がある。画面幅が460dp以下の場合ミニに変換される
* バッジは表示しない
* FABは以下のアクションに使う作成する、お気に入り追加、共有、プロセス開始する
* タブでFABを使う場合は切り替えた画面ごとでアクションを変えることができる。切り替え時にスライドさせない
* FABタップで関連するアクションを複数表示できる（3〜６まで）
* FABタップでアクションメニューを表示できる（画像・テキストの一覧メニューで3〜６まで）
* アプリ構造の一部であるサーフェスに切り替えられる（再生→戻る・進む・音量コントロール表示）
* 全画面に広がるサーフェスに切り替えられる（ノート一覧から新規追加→メモ入力）
* 横長ボタンの場合最小でテキストを表示しアイコンも含められる（アイコンのみはNG）。テキストは一行表示
* FABは中央・左側・右側に配置できるデスクトップ・タブレット：左上、右下スマホ：中央、左側

## カード（B）
* カードは情報の一覧表示（コレクション表示）やダッシュボードに使う
* カードは主にヘッダーテキスト・サブヘッド（タイトル）、メディア（画像）、補足文、ボタンで構成される
* カードを展開できるようにするには、仕切り線とテキストボタンを使う（上下のブレッド矢印もOK）
* カードタップで追加情報やコンテンツを画面いっぱいに表示することができる（親子関係）
* 標高は1dpでドラッグすると8dpになる
* スワイプでカード削除、状態変更（フラグ、アーカイブ化）するようにできる
* ピックアップ・移動で並び変えができる
* 縦スクロールは2つ以上表示しない（デスクトップでは可能）
* オーバーフローメニューをカードの右上・右下に表示できる
* カード内にUIコントロールを表示できる（評価する星、選択肢チップ、スライダー（天気アプリ時間変更など））
* カードはフィルタリングやソートできる

## チップス（C）
* 入力、属性またはアクションをコンパクトに表す。フィルターする場合にも使う
* チップには塗りと線のタイプがある
* チップはサムネイル、テキスト、削除アイコン（オプション）で構成される
* チップには以下の種類がある入力チップチョイスチップフィルターチップアクションチップ
* メールの宛名ではテキスト入力してチップに変換し編集可能
* 入力チップは識別されない場合エラー表示にできる
* 入力チップは複数作成でき、ドラックアンドロップで移動できる
* 入力チップをタップしてより詳しい情報を表示できる
* 入力チップには以下の状態がある  
Enabled、Disabled、Hover、Focused、Selected、Pressed、Dragged  
※チョイスチップはSelected、Draggedがない
* チョイスチップは複数表示し単一のチップを選択できるようになる（できるだけ水平一行表示する）
* チョイスチップには以下の状態があるEnabledDisabledHoverFocusedPressedActivated
* フィルターチップは選択されていることをチェックアイコンで表示する
* フィルターチップは検索フィールドの下に表示できる
* 三行以上折り返して表示しない、多くなる場合は水平スクロールを検討する
* フィルターチップには以下の状態があるEnabledDisabledHoverFocusedPressedSelectedDragged
* アクションチップはアクションのトリガーにしたり、進捗状況の確認（お気に入り登録→プログレス表示し完了）
* アクションチップには以下の状態があるEnabledHoverFocusedPressed
* チップの高さは32dp、左右12dpのpadding（アイコンがある場合は左側は4dp）

## データテーブル（C）
* 表は以下で構成できる列のタイトル列行列にある並び替え行にあるチェックボックスインラインメニューページネーション
* 行の高さは52dp、タイトル行は56dp
* 数値の値は右揃え

## ダイアログ（A）
* 重要な情報を表示したり（エラー）ユーザーに決定を要求する時に表示する
* ダイアログは意図的に中断するので控えめに使用する（中断が必要な場合は必須表示）
* ダイアログのタイプには以下がある
  1. 警告ダイアログ
  1. シンプルなダイアログ（リスト）
  1. 確認ダイアログ（ラジオボタン、スクロール可能）
  1. テキストラベルが長いダイアログ（縦並び、3つくらい）
  1. 全画面ダイアログ（複数項目入力）
* 基本はタイトル・補助テキスト・ボタンを表示する（背景グレー）
* タイトルは簡潔で明確な内容にし、「謝罪」「警告」「最終確認」などの対話内容
* ダイアログメッセージは曖昧な内容にしない
* ダイアログ内のボタンは横並び・縦積みがある。縦積みはテキスト数が多いのに対応（キャンセルは下に配置）
* ダイアログ内でスクロールが必要な場合はタイトル・ボタンは固定
* ダイアアログを閉じるには以下の方法がる
  1. ダイアログ外タップ
  1. 「キャンセル」ボタンタップ
  1. ハードキーの戻るボタンタップ  
  ※閉じる機能が無効な場合はアクションボタンを選択することになる

## 仕切り（A）
* 仕切り線でグループ分けする
* 仕切り線には以下がある画面全体を仕切る線  
  →サブヘッダーを付けることもできる左側が切れる線  
  →アイコンやアバターが並ぶ場合などに使う  
  →アイテムをグループ化できるセンター揃えで左右が切れる線サブヘッダー付きの線  
  →コンテンツをグループ分けできる

## 画像リスト（C）
* 画像リストのタイプには以下がある画像サイズを同じにし、グリット表示大中小でレイアウトされたリスト  
※画像下部にテキスト表示しないさまざなな比率の画像にしてリズミカルなリスト画像サイズにより縦の比率が違う（石積み）
* 画像リストは以下で構成される画像テキストアクションするアイコンテキスト背景にスクリム表示  
※テキストは有無を選べる
* 画像リスト間のpaddingは1、2、4、8、16、20、24、32dpが推奨される
* アプリバーのメニューでフィルタリングまたはソートすることができる
* 個々の画像にスワイプジェスチャー（削除）しない
* 画像リストの間隔はレイアウトトグリッドに合わせる必要はない。周囲のみ合わせる

## リスト（B）
* テキストまたは画像を連続して垂直に一覧化したもので、タップするとコンテンツを表示する
* リストはプライマリテキスト（サブ含む）、アイコン（アバター）、アイコンボタン（三点リーダー、チャックボックスなど）を表示できる
* 区切り線を入れて分類でき、3行となるように情報が多い場合は仕切り線を入れ区切りがわかりやすくする
* リストをタップで画面全体に展開される（親子関係）
* スワイプでアクション実行できる
* ドラッグで並び変えできる
* モバイルとデスクトップで表示が大きく変わる（サムネイル画像とテキスト表示が画像一覧に）
* リストコントロールには以下がある
  1. チェックボックスセカンダリアクション（リストの右端）とプライマリアクション（リストの左端）がある
  1. 展開・折りたたみリスト左端に上下の矢印を入れる
  1. スイッチリスト左端にON/OFFスイッチを表示（設定画面）
  1. 並び替えリスト左端に横線2本のアイコンを表示
* リストのスペックは以下
  1. 高さ最小値は48dp
  1. 上下左右は16dpのマージン

## メニュー（B）
* メニューは一時的に選択肢のリストを表示しコントロールできる
* メニューはアイコン、ラベル、区切り線で基本は構成されるがそれに加え、ショートカットコマンド、カスケードメニューインジケーター（デスクトップのみ階層表示できる）、選択状態を表示できる
* 無効化されたアクションは無効表示できる
* メニューの項目が多い場合はスクロールバーを表示できる
* 画面上にある様々なメニューは開いた場所に合わせて表示する
* モバイルで開いた場合はアニメーションがあるがデスクトップではすぐに開くことができる
* テキストを長押し、右クリックでコンテキストメニューを表示できる
* フォーム等で露出したドロップダウンメニューがある。選択した項目が露出した状態のメニュー（非アクティブ、アクティブ、入力済み、エラー、ディセーブルなどの状態がある）  
※モバイルはピッカーを使用することができる
* メニューの項目の高さは32dp、48dpがある

## ナビゲーションドロワー（A）
* 5つ以上の主要なラベルがある場合に使う
* 3パターンある標準のナビゲーションドロワー  
  →押しだされるような表示でコンテンツも確認できる  
  →タブレットとデスクトップで使う  
  →三点リーダータップでドロワーを開き、もう一度タップすると閉じるようになるモーダル式
  →ドロワー表示中はコンテンツがグレーアウトする  
  →画面が狭いスマホで使う  
  →ドロワーはスクリム（グレーアウト）タップ、スワイプで閉じる下からスライド式  
  →あまり使われないタイプ  
  →スマホ横向きの場合はフルスクリーンモードとなる
* ナビゲーションドロワーは左から右に読む言語では左から右に開く、右から左に開かない
* ラベルにはアイコンあり・なしが選択できる
* ラベルが長い場合は末尾は切り捨てとなる
* ラベル間には仕切り線を入れない

## ナビゲーションレイル（D）

## ピッカー（B）
* カレンダーを表示して日付または日付の範囲を選択できる
* カレンダーピッカーには以下を表示する
  1. 題名
  1. 選択した日付
  1. キーボード入力切替アイコン
  1. 年度選択メニュー（月→年表示切替）
  1. 月のページネーション
  1. 現在の日付
  1. 選択肢た日付 
  1. 下部に「CANSEL」「OK」ボタン
* カレンダー範囲ピッカーには以下を表示する
  1. 題名
  1. 選択した日付
  1. キーボード入力切替アイコン
  1. 月と年のラベル
  1. 現在の日付
  1. 開始日
  1. 選択範囲
  1. 終了日
  1. 上部に「×（閉じる）」「SAVE」ボタン
* 入力ピッカーには以下を表示する
  1. 題名
  1. 選択した日付
  1. カレンダーに切替えるアイコン
  1. テキストフィールド
  1. 「CANSEL」「OK」ボタン
* デスクトップではカレンダーと入力を同時に表示する
* ピッカーは画面の上下センター表示にする
* ピッカー左右は16dpのパディングを入れる
* 遠い過去や未来を選択させる場合はカレンダーを使用しないで入力ピッカーを使う
* カレンダーで月間は水平スクロールで移動でき、年間は垂直スクロールを移動できる
* カレンダーの範囲選択では垂直スクロールで月間を移動できる
* カレンダー内の最小タップエリアは以下アイコン・ドロップダウンボタン等：24dp日付ピッカー：32dp

## 進捗インジケータ（A）
* インジケータには線型と円型のいずれかを使う
* 確定インジケータと不確定インジケータはがある。前者は完了する時間を示し、後者は待機時間を示す（何も起こらない）（線型と円型にそれぞれある）
* 不確定インジケータから時間がわかれば、確定インジケータに切り替わるようになる
* 線型インジケータは画面の一部の進捗を示すことができる（タブレット・デスクトップの大きな画面で有効）
* 円型インジケータはスワイプ更新に使う
* 円型は初期ロード時に画面真ん中に配置し、更新する時は画面上か下に表示する
* 円型はボタンタップで数秒ロードする時に有効
* 円型を複数箇所に表示させない
* 円型は48×48dp、線型の高さは4dp

## 選択コントロール（A）
* 「チェックボックス」「ラジオボタン」「ON/OFFスイッチ」がある
* チェックボックスラジオボタンを混合しない
* チェックボックスは親子関係にできる（親をチェックすると子を全てチェックする）
* スイッチをONにできない場合はOFFに戻る

## シート（下）（B）
* ボトムシートはモバイルのみで使い、画面幅が広いデスクトップではサイドシートを使う
* ボトムシートには以下がある標準のボトムシート  
  →音楽を聴きながらコントロールできるモーダルボトムシート  
  →ユーザーはコントロールするか、閉じる必要がある拡張ボトムシート  
  →情報を折りたたんだ状態にする
* ボトムシート内のレイアウトはリスト表示、グリッドレイアウトがある
* 最初に表示された状態から詳細情報がある場合は、上にドラッグすると詳細が表示される。情報が多い場合、全画面表示にもできる
* アプリバーのオーバーフローアイコンタップ（三点リーダーアイコン）で表示できる。
* ボトムシートはスクリムタップやシート下にスワイプで閉じる
* 拡張ボトムシートは画面右下に表示する
* 拡張ボトムシートはサポート機能を展開する時などに使う。通常はあまり使わない（チャット、選択数表示など）
* FABと拡張ボトムシートの用途にを混同しない  
  →FABはアクションを表示する  
  →拡張ボトムシートは機能へのアクセスやステータス表示（更新）につかう  
* リストの高さは56dpでシート自体の高さの最小は56dp

## シート（サイド）（D）

## スライダー（B）
* スライダーは音量や明るさ画像にフィルターをかける時などに使う
* スラーダー変更した場合はすぐに値が表示される
* スライダーには二種類ある連続スライダー
  細かくスムーズに移動できる離散スライダー
  移動できる範囲を予め区切られている
* 最小は左、最大値は右に表示する
* スライダーの上には吹き出しで値を表示する
* クリック・ドラッグとクリックジャンプで移動できる（デスクトップでは矢印キー、タブキーが使える）
* スライダーの線は2dp、丸は12dp

## スナックバー（B）
* スナックバーは画面下部に一時的（自動で消える）に短いメッセージとボタンを表示する
* ボタンを表示する場合のアクションは行動するもので、「閉じる」「キャンセル」にしない
* スナックバーは自動的に消えるので閉じるボタンは不要
* スナックバーは最小限の中断でユーザー操作を必要としないメッセージを伝える（ユーザーはアクションしてもしなくても良い）
* テキストは最大2行表示可能（ボタンラベルが長い場合は3行）
* スナックバーの枠背景は濃いグレーで不透明にする（透明にもできるが推奨はしない）、影もつける
* ユーザーが選択した値を「元に戻す」アクションにも使える（4秒〜10秒）
* 複数表示する必要がある場合は、同じ場所に連続して表示できる
* ナビゲーションやFABがある場合はその上部に表示する、被せない
* スナックバーは画面いっぱいに表示することもできる
* ボトムシートの上に被せることは可能
* タブレットやデスクトップの画面幅がある場合は、画面左または中央に表示できる（一度に複数表示しない）
* 高さは最小48dp

## タブ（A）
* タブは同じ階層のグループ間を移動する場合に使う（並列）。コンテンツ間の移動には使わない（chapter1~chapter6）
* 表示場所はアプリバー下と画面下部に表示できる
* タブにはファーストビューで表示できるのと、横スクロールできるもの（多数）がある
* ラベルにはアイコンを入れることができ、横並び・縦積みにできる
* ラベルが収まらない場合は最悪二行にしても良い（切り捨てはしないようにする）
* アイコン表示だけもできるがユーザーが理解できない場合、ラベルも入れる
* タップまたはスワイプでタブ切り替えできる
* タブがあり横移動するコンテンツがある場合は注意が必要（横スクロールが画面に複数ある）。スワイプできるアイテムは表示しない
* 画面縦スクロールする場合はタブは画面上部固定または見切れるようにできる
* タブにタブをネストしない
* 下タブに別のタブを組み合わせしない
* コントロールしていないコンテンツの上にタブを配置しない（関連付けがわかりにくいため）
* 固定タブは4つ以上使用しない
* タブが3つの場合、3カラムのコンテンツを表示しない。タブとコンテンツの関連性を誤って認識されるため
* クラスター化された固定タブは画面幅に均一に表示されず、中央揃え・左右揃えに配置される（中央揃えの場合左右に空きができる）
* タブのステータスは以下があり、作成時に意識する必要がある有効なタブホバー時フォーカスタップ時
* タブの高さは48dp、アイコン入りは72dp。幅の最小値は98dp（左右余白16dp）

## テキストフィールド（A）
* 種類には二種類あり、アプリでいずれかを使う（背景色によっては例外あり）filled（塗りつぶしフィールド）outlined（角丸の囲い線フィールド）  
※入力時は前者は下線、後者は囲い線に色が入る
* 二種類の判断基準は以下になるアプリで視覚的にマッチするものアプリで目標達成に最適なもの他のコンポーネントと異なるもの（区別でき入力することはわかりやすいもの）
* オプションには以下がある下にカウンター表示（6/20）頭にアイコン表示末尾に入力した値の表示/非表示アイコン（目）、削除アイコン（×）
* 入力アシストには以下があるフィールド内に入力ヒント（例）フィールド下にヒントメッセージ表示フィールド下にエラー表示
* 画面内とダイアログ表示に使える
* テキストフィールドにラベルを入れる。ラベルは外出し、フィールドの中に入れられる（中に入れる場合は、入力時にラベルが上部に移動するアニメーション）  
※上記アニメーションを無くし、入力時に非表示にもできる
* 入力必須項目はラベル末尾にアスタリスク（✳︎）をつけて伝える
* 入力中は縦線のカーソルが入る
* フィールド下のエラーテキストはヒントメッセージと切り替えて一行表示する。エラーが複数ある場合、可能性が高いエラーについて記載する
* エラーメッセージは複数行表示できるが、行間や要素間の空きが十分あるようにする
* フィールド内のアイコンには入力タイプ（日付けピッカー）、エラー、クリアボタン、入力方法変更（音声）、ドロップダウン入力ボタンがある
* フィールド内に入力ヒント記号など（$など）を入れることができる
* フィールには以下のステータスがある非アクティブ、アクティブ、フォーカス、ホバー、エラー、無効状態
* 複数行入力させることも可能（フィールドの高さが可変）
* 読み取り専用のフォールドもある（ユーザーが入力できない状態）
* テキストフィールドのスペックは以下を守る
  1. 高さは56dp
  1. 左右に12dpのパディング
  1. 入力時の線の太さは1dp→2dpに変化させる
* テキストフィールドには問題点がまだあり、それを意識する
  1. filled  
    →グレー初期表示が入力できないように見える。非アクティブ（初期表示）と無効状態の区別が付きにくい
  1. outlined  
    →入力できることを伝えるのが少し弱い印象になる（入力時の色変化のコントラスト3：1を満たす）
  1. ラベル  
    →外だしするよりかはフィールド内に納めるのが良さそう

## ツールチップ（B）
* ユーザーがカーソルを合わせたりタップした場合にテキストを表示する（1.5秒）
* 表示する情報は最小とし、ボタンの近くに表示する
* モバイルは高さ32dp